   

你好，我是倪朋飞。

上一节，我们学习了 NAT 的原理，明白了如何在 Linux 中管理 NAT 规则。先来简单复习一下。

NAT 技术能够重写 IP 数据包的源 IP 或目的 IP，所以普遍用来解决公网 IP 地址短缺的问题。它可以让网络中的多台主机，通过共享同一个公网 IP 地址，来访问外网资源。同时，由于 NAT 屏蔽了内网网络，也为局域网中机器起到安全隔离的作用。

Linux 中的NAT ，基于内核的连接跟踪模块实现。所以，它维护每个连接状态的同时，也对网络性能有一定影响。那么，碰到 NAT 性能问题时，我们又该怎么办呢？

接下来，我就通过一个案例，带你学习 NAT 性能问题的分析思路。

案例准备
----

下面的案例仍然基于 Ubuntu 18.04，同样适用于其他的 Linux 系统。我使用的案例环境是这样的：

*   机器配置：2 CPU，8GB 内存。
    
*   预先安装 docker、tcpdump、curl、ab、SystemTap 等工具，比如
    

```
  # Ubuntu
  $ apt-get install -y docker.io tcpdump curl apache2-utils
  
  # CentOS
  $ curl -fsSL https://get.docker.com | sh
  $ yum install -y tcpdump curl httpd-tools
```

大部分工具，你应该都比较熟悉，这里我简单介绍一下 SystemTap 。

[SystemTap](https://sourceware.org/systemtap/) 是 Linux 的一种动态追踪框架，它把用户提供的脚本，转换为内核模块来执行，用来监测和跟踪内核的行为。关于它的原理，你暂时不用深究，后面的内容还会介绍到。这里你只要知道怎么安装就可以了：

```
# Ubuntu
apt-get install -y systemtap-runtime systemtap
# Configure ddebs source
echo "deb http://ddebs.ubuntu.com $(lsb_release -cs) main restricted universe multiverse
deb http://ddebs.ubuntu.com $(lsb_release -cs)-updates main restricted universe multiverse
deb http://ddebs.ubuntu.com $(lsb_release -cs)-proposed main restricted universe multiverse" | \
sudo tee -a /etc/apt/sources.list.d/ddebs.list
# Install dbgsym
apt-key adv --keyserver keyserver.ubuntu.com --recv-keys F2EDC64DC5AEE1F6B9C621F0C8CAB6595FDFF622
apt-get update
apt install ubuntu-dbgsym-keyring
stap-prep
apt-get install linux-image-`uname -r`-dbgsym

# CentOS
yum install systemtap kernel-devel yum-utils kernel
stab-prep
```

本次案例还是我们最常见的 Nginx，并且会用 ab 作为它的客户端，进行压力测试。案例中总共用到两台虚拟机，我画了一张图来表示它们的关系。

![](assets/fbdf2ea692a74d1a980c76b89aee72a6.jpg)

接下来，我们打开两个终端，分别 SSH 登录到两台机器上（以下步骤，假设终端编号与图示VM 编号一致），并安装上面提到的这些工具。注意，curl 和 ab 只需要在客户端 VM（即 VM2）中安装。

同以前的案例一样，下面的所有命令都默认以 root 用户运行。如果你是用普通用户身份登陆系统，请运行 sudo su root 命令，切换到 root 用户。

> 如果安装过程中有什么问题，同样鼓励你先自己搜索解决，解决不了的，可以在留言区向我提问。如果你以前已经安装过了，就可以忽略这一点了。

接下来，我们就进入到案例环节。

案例分析
----

为了对比 NAT 带来的性能问题，我们首先运行一个不用 NAT 的 Nginx 服务，并用 ab 测试它的性能。

在终端一中，执行下面的命令，启动 Nginx，注意选项 --network=host ，表示容器使用 Host 网络模式，即不使用 NAT：

```
$ docker run --name nginx-hostnet --privileged --network=host -itd feisky/nginx:80
```

然后到终端二中，执行 curl 命令，确认 Nginx 正常启动：

```
$ curl http://192.168.0.30/
...
<p><em>Thank you for using nginx.</em></p>
</body>
</html>
```

继续在终端二中，执行 ab 命令，对 Nginx 进行压力测试。不过在测试前要注意，Linux 默认允许打开的文件描述数比较小，比如在我的机器中，这个值只有 1024：

```
# open files
$ ulimit -n
1024
```

所以，执行 ab 前，先要把这个选项调大，比如调成 65536:

```
# 临时增大当前会话的最大文件描述符数
$ ulimit -n 65536
```

接下来，再去执行 ab 命令，进行压力测试：

```
# -c表示并发请求数为5000，-n表示总的请求数为10万
# -r表示套接字接收错误时仍然继续执行，-s表示设置每个请求的超时时间为2s
$ ab -c 5000 -n 100000 -r -s 2 http://192.168.0.30/
...
Requests per second:    6576.21 [#/sec] (mean)
Time per request:       760.317 [ms] (mean)
Time per request:       0.152 [ms] (mean, across all concurrent requests)
Transfer rate:          5390.19 [Kbytes/sec] received

Connection Times (ms)
              min  mean[+/-sd] median   max
Connect:        0  177 714.3      9    7338
Processing:     0   27  39.8     19     961
Waiting:        0   23  39.5     16     951
Total:          1  204 716.3     28    7349
...
```

关于 ab 输出界面的含义，我已经在 [怎么评估系统的网络性能](https://time.geekbang.org/column/article/81497) 文章中介绍过，忘了的话自己先去复习。从这次的界面，你可以看出：

*   每秒请求数（Requests per second）为 6576；
    
*   每个请求的平均延迟（Time per request）为 760ms；
    
*   建立连接的平均延迟（Connect）为 177ms。
    

记住这几个数值，这将是接下来案例的基准指标。

> 注意，你的机器中，运行结果跟我的可能不一样，不过没关系，并不影响接下来的案例分析思路。

接着，回到终端一，停止这个未使用NAT的Nginx应用：

```
$ docker rm -f nginx-hostnet
```

再执行下面的命令，启动今天的案例应用。案例应用监听在 8080 端口，并且使用了 DNAT ，来实现 Host 的 8080 端口，到容器的 8080 端口的映射关系：

```
$ docker run --name nginx --privileged -p 8080:8080 -itd feisky/nginx:nat
```

Nginx 启动后，你可以执行 iptables 命令，确认 DNAT 规则已经创建：

```
$ iptables -nL -t nat
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination
DOCKER     all  --  0.0.0.0/0            0.0.0.0/0            ADDRTYPE match dst-type LOCAL

...

Chain DOCKER (2 references)
target     prot opt source               destination
RETURN     all  --  0.0.0.0/0            0.0.0.0/0
DNAT       tcp  --  0.0.0.0/0            0.0.0.0/0            tcp dpt:8080 to:172.17.0.2:8080
```

你可以看到，在 PREROUTING 链中，目的为本地的请求，会转到 DOCKER 链；而在 DOCKER 链中，目的端口为 8080 的 tcp 请求，会被 DNAT 到 172.17.0.2 的 8080 端口。其中，172.17.0.2 就是 Nginx 容器的 IP 地址。

接下来，我们切换到终端二中，执行 curl 命令，确认 Nginx 已经正常启动：

```
$ curl http://192.168.0.30:8080/
...
<p><em>Thank you for using nginx.</em></p>
</body>
</html>
```

然后，再次执行上述的 ab 命令，不过这次注意，要把请求的端口号换成 8080：

```
# -c表示并发请求数为5000，-n表示总的请求数为10万
# -r表示套接字接收错误时仍然继续执行，-s表示设置每个请求的超时时间为2s
$ ab -c 5000 -n 100000 -r -s 2 http://192.168.0.30:8080/
...
apr_pollset_poll: The timeout specified has expired (70007)
Total of 5602 requests completed
```

果然，刚才正常运行的 ab ，现在失败了，还报了连接超时的错误。运行 ab 时的-s 参数，设置了每个请求的超时时间为 2s，而从输出可以看到，这次只完成了 5602 个请求。

既然是为了得到 ab 的测试结果，我们不妨把超时时间延长一下试试，比如延长到 30s。延迟增大意味着要等更长时间，为了快点得到结果，我们可以同时把总测试次数，也减少到 10000:

```
$ ab -c 5000 -n 10000 -r -s 30 http://192.168.0.30:8080/
...
Requests per second:    76.47 [#/sec] (mean)
Time per request:       65380.868 [ms] (mean)
Time per request:       13.076 [ms] (mean, across all concurrent requests)
Transfer rate:          44.79 [Kbytes/sec] received

Connection Times (ms)
              min  mean[+/-sd] median   max
Connect:        0 1300 5578.0      1   65184
Processing:     0 37916 59283.2      1  130682
Waiting:        0    2   8.7      1     414
Total:          1 39216 58711.6   1021  130682
...
```

再重新看看 ab 的输出，这次的结果显示：

*   每秒请求数（Requests per second）为 76；
    
*   每个请求的延迟（Time per request）为 65s；
    
*   建立连接的延迟（Connect）为 1300ms。
    

显然，每个指标都比前面差了很多。

那么，碰到这种问题时，你会怎么办呢？你可以根据前面的讲解，先自己分析一下，再继续学习下面的内容。

在上一节，我们使用 tcpdump 抓包的方法，找出了延迟增大的根源。那么今天的案例，我们仍然可以用类似的方法寻找线索。不过，现在换个思路，因为今天我们已经事先知道了问题的根源——那就是 NAT。

回忆一下Netfilter 中，网络包的流向以及 NAT 的原理，你会发现，要保证 NAT 正常工作，就至少需要两个步骤：

*   第一，利用 Netfilter 中的钩子函数（Hook），修改源地址或者目的地址。
    
*   第二，利用连接跟踪模块 conntrack ，关联同一个连接的请求和响应。
    

是不是这两个地方出现了问题呢？我们用前面提到的动态追踪工具 SystemTap 来试试。

由于今天案例是在压测场景下，并发请求数大大降低，并且我们清楚知道 NAT 是罪魁祸首。所以，我们有理由怀疑，内核中发生了丢包现象。

我们可以回到终端一中，创建一个 dropwatch.stp 的脚本文件，并写入下面的内容：

```
#! /usr/bin/env stap

############################################################
# Dropwatch.stp
# Author: Neil Horman <nhorman@redhat.com>
# An example script to mimic the behavior of the dropwatch utility
# http://fedorahosted.org/dropwatch
############################################################

# Array to hold the list of drop points we find
global locations

# Note when we turn the monitor on and off
probe begin { printf("Monitoring for dropped packets\n") }
probe end { printf("Stopping dropped packet monitor\n") }

# increment a drop counter for every location we drop at
probe kernel.trace("kfree_skb") { locations[$location] <<< 1 }

# Every 5 seconds report our drop locations
probe timer.sec(5)
{
  printf("\n")
  foreach (l in locations-) {
    printf("%d packets dropped at %s\n",
           @count(locations[l]), symname(l))
  }
  delete locations
}
```

这个脚本，跟踪内核函数 kfree\_skb() 的调用，并统计丢包的位置。文件保存好后，执行下面的 stap 命令，就可以运行丢包跟踪脚本。这里的stap，是 SystemTap 的命令行工具：

```
$ stap --all-modules dropwatch.stp
Monitoring for dropped packets
```

当你看到 probe begin 输出的 “Monitoring for dropped packets” 时，表明 SystemTap 已经将脚本编译为内核模块，并启动运行了。

接着，我们切换到终端二中，再次执行 ab 命令：

```
$ ab -c 5000 -n 10000 -r -s 30 http://192.168.0.30:8080/
```

然后，再次回到终端一中，观察 stap 命令的输出：

```
10031 packets dropped at nf_hook_slow
676 packets dropped at tcp_v4_rcv

7284 packets dropped at nf_hook_slow
268 packets dropped at tcp_v4_rcv
```

你会发现，大量丢包都发生在 nf\_hook\_slow 位置。看到这个名字，你应该能想到，这是在 Netfilter Hook 的钩子函数中，出现丢包问题了。但是不是 NAT，还不能确定。接下来，我们还得再跟踪 nf\_hook\_slow 的执行过程，这一步可以通过 perf 来完成。

我们切换到终端二中，再次执行 ab 命令：

```
$ ab -c 5000 -n 10000 -r -s 30 http://192.168.0.30:8080/
```

然后，再次切换回终端一，执行 perf record 和 perf report 命令

```
# 记录一会（比如30s）后按Ctrl+C结束
$ perf record -a -g -- sleep 30

# 输出报告
$ perf report -g graph,0
```

在 perf report 界面中，输入查找命令 / 然后，在弹出的对话框中，输入 nf\_hook\_slow；最后再展开调用栈，就可以得到下面这个调用图：

![](assets/f1cc250ac67c424b8492e23be77100f0.jpg)

从这个图我们可以看到，nf\_hook\_slow 调用最多的有三个地方，分别是 ipv4\_conntrack\_in、br\_nf\_pre\_routing 以及 iptable\_nat\_ipv4\_in。换言之，nf\_hook\_slow 主要在执行三个动作。

*   第一，接收网络包时，在连接跟踪表中查找连接，并为新的连接分配跟踪对象（Bucket）。
    
*   第二，在 Linux 网桥中转发包。这是因为案例 Nginx 是一个 Docker 容器，而容器的网络通过网桥来实现；
    
*   第三，接收网络包时，执行 DNAT，即把 8080 端口收到的包转发给容器。
    

到这里，我们其实就找到了性能下降的三个来源。这三个来源，都是 Linux 的内核机制，所以接下来的优化，自然也是要从内核入手。

根据以前各个资源模块的内容，我们知道，Linux 内核为用户提供了大量的可配置选项，这些选项可以通过 proc 文件系统，或者 sys 文件系统，来查看和修改。除此之外，你还可以用 sysctl 这个命令行工具，来查看和修改内核配置。

比如，我们今天的主题是 DNAT，而 DNAT 的基础是 conntrack，所以我们可以先看看，内核提供了哪些 conntrack 的配置选项。

我们在终端一中，继续执行下面的命令：

```
$ sysctl -a | grep conntrack
net.netfilter.nf_conntrack_count = 180
net.netfilter.nf_conntrack_max = 1000
net.netfilter.nf_conntrack_buckets = 65536
net.netfilter.nf_conntrack_tcp_timeout_syn_recv = 60
net.netfilter.nf_conntrack_tcp_timeout_syn_sent = 120
net.netfilter.nf_conntrack_tcp_timeout_time_wait = 120
...
```

你可以看到，这里最重要的三个指标：

*   net.netfilter.nf\_conntrack\_count，表示当前连接跟踪数；
    
*   net.netfilter.nf\_conntrack\_max，表示最大连接跟踪数；
    
*   net.netfilter.nf\_conntrack\_buckets，表示连接跟踪表的大小。
    

所以，这个输出告诉我们，当前连接跟踪数是 180，最大连接跟踪数是 1000，连接跟踪表的大小，则是 65536。

回想一下前面的 ab 命令，并发请求数是 5000，而请求数是 100000。显然，跟踪表设置成，只记录 1000 个连接，是远远不够的。

实际上，内核在工作异常时，会把异常信息记录到日志中。比如前面的 ab 测试，内核已经在日志中报出了 “nf\_conntrack: table full” 的错误。执行 dmesg 命令，你就可以看到：

```
$ dmesg | tail
[104235.156774] nf_conntrack: nf_conntrack: table full, dropping packet
[104243.800401] net_ratelimit: 3939 callbacks suppressed
[104243.800401] nf_conntrack: nf_conntrack: table full, dropping packet
[104262.962157] nf_conntrack: nf_conntrack: table full, dropping packet
```

其中，net\_ratelimit 表示有大量的日志被压缩掉了，这是内核预防日志攻击的一种措施。而当你看到 “nf\_conntrack: table full” 的错误时，就表明 nf\_conntrack\_max 太小了。

那是不是，直接把连接跟踪表调大就可以了呢？调节前，你先得明白，连接跟踪表，实际上是内存中的一个哈希表。如果连接跟踪数过大，也会耗费大量内存。

其实，我们上面看到的 nf\_conntrack\_buckets，就是哈希表的大小。哈希表中的每一项，都是一个链表（称为 Bucket），而链表长度，就等于 nf\_conntrack\_max 除以 nf\_conntrack\_buckets。

比如，我们可以估算一下，上述配置的连接跟踪表占用的内存大小：

```
# 连接跟踪对象大小为376，链表项大小为16
nf_conntrack_max*连接跟踪对象大小+nf_conntrack_buckets*链表项大小 
= 1000*376+65536*16 B
= 1.4 MB
```

接下来，我们将 nf\_conntrack\_max 改大一些，比如改成 131072（即nf\_conntrack\_buckets的2倍）：

```
$ sysctl -w net.netfilter.nf_conntrack_max=131072
$ sysctl -w net.netfilter.nf_conntrack_buckets=65536
```

然后再切换到终端二中，重新执行 ab 命令。注意，这次我们把超时时间也改回原来的 2s：

```
$ ab -c 5000 -n 100000 -r -s 2 http://192.168.0.30:8080/
...
Requests per second:    6315.99 [#/sec] (mean)
Time per request:       791.641 [ms] (mean)
Time per request:       0.158 [ms] (mean, across all concurrent requests)
Transfer rate:          4985.15 [Kbytes/sec] received

Connection Times (ms)
              min  mean[+/-sd] median   max
Connect:        0  355 793.7     29    7352
Processing:     8  311 855.9     51   14481
Waiting:        0  292 851.5     36   14481
Total:         15  666 1216.3    148   14645
```

果然，现在你可以看到：

*   每秒请求数（Requests per second）为 6315（不用NAT时为6576）；
    
*   每个请求的延迟（Time per request）为 791ms（不用NAT时为760ms）；
    
*   建立连接的延迟（Connect）为 355ms（不用NAT时为177ms）。
    

这个结果，已经比刚才的测试好了很多，也很接近最初不用 NAT 时的基准结果了。

不过，你可能还是很好奇，连接跟踪表里，到底都包含了哪些东西？这里的东西，又是怎么刷新的呢？

实际上，你可以用 conntrack 命令行工具，来查看连接跟踪表的内容。比如：

```
# -L表示列表，-o表示以扩展格式显示
$ conntrack -L -o extended | head
ipv4     2 tcp      6 7 TIME_WAIT src=192.168.0.2 dst=192.168.0.96 sport=51744 dport=8080 src=172.17.0.2 dst=192.168.0.2 sport=8080 dport=51744 [ASSURED] mark=0 use=1
ipv4     2 tcp      6 6 TIME_WAIT src=192.168.0.2 dst=192.168.0.96 sport=51524 dport=8080 src=172.17.0.2 dst=192.168.0.2 sport=8080 dport=51524 [ASSURED] mark=0 use=1
```

从这里你可以发现，连接跟踪表里的对象，包括了协议、连接状态、源IP、源端口、目的IP、目的端口、跟踪状态等。由于这个格式是固定的，所以我们可以用 awk、sort 等工具，对其进行统计分析。

比如，我们还是以 ab 为例。在终端二启动 ab 命令后，再回到终端一中，执行下面的命令：

```
# 统计总的连接跟踪数
$ conntrack -L -o extended | wc -l
14289

# 统计TCP协议各个状态的连接跟踪数
$ conntrack -L -o extended | awk '/^.*tcp.*$/ {sum[$6]++} END {for(i in sum) print i, sum[i]}'
SYN_RECV 4
CLOSE_WAIT 9
ESTABLISHED 2877
FIN_WAIT 3
SYN_SENT 2113
TIME_WAIT 9283

# 统计各个源IP的连接跟踪数
$ conntrack -L -o extended | awk '{print $7}' | cut -d "=" -f 2 | sort | uniq -c | sort -nr | head -n 10
  14116 192.168.0.2
    172 192.168.0.96
```

这里统计了总连接跟踪数，TCP协议各个状态的连接跟踪数，以及各个源IP的连接跟踪数。你可以看到，大部分 TCP 的连接跟踪，都处于 TIME\_WAIT 状态，并且它们大都来自于 192.168.0.2 这个 IP 地址（也就是运行 ab 命令的 VM2）。

这些处于 TIME\_WAIT 的连接跟踪记录，会在超时后清理，而默认的超时时间是 120s，你可以执行下面的命令来查看：

```
$ sysctl net.netfilter.nf_conntrack_tcp_timeout_time_wait
net.netfilter.nf_conntrack_tcp_timeout_time_wait = 120
```

所以，如果你的连接数非常大，确实也应该考虑，适当减小超时时间。

除了上面这些常见配置，conntrack 还包含了其他很多配置选项，你可以根据实际需要，参考 nf\_conntrack 的[文档](https://www.kernel.org/doc/Documentation/networking/nf_conntrack-sysctl.txt)来配置。

小结
--

今天，我带你一起学习了，如何排查和优化 NAT 带来的性能问题。

由于 NAT 基于 Linux 内核的连接跟踪机制来实现。所以，在分析 NAT 性能问题时，我们可以先从 conntrack 角度来分析，比如用 systemtap、perf 等，分析内核中 conntrack 的行文；然后，通过调整 netfilter 内核选项的参数，来进行优化。

其实，Linux 这种通过连接跟踪机制实现的 NAT，也常被称为有状态的 NAT，而维护状态，也带来了很高的性能成本。

所以，除了调整内核行为外，在不需要状态跟踪的场景下（比如只需要按预定的IP和端口进行映射，而不需要动态映射），我们也可以使用无状态的 NAT （比如用 tc 或基于 DPDK 开发），来进一步提升性能。

思考
--

最后，给你留一个思考题。你有没有碰到过 NAT 带来的性能问题？你是怎么定位和分析它的根源的？最后，又是通过什么方法来优化解决的？你可以结合今天的案例，总结自己的思路。

欢迎在留言区和我讨论，也欢迎你把这篇文章分享给你的同事、朋友。我们一起在实战中演练，在交流中进步。